<resources>
    <string name="app_name">মা ও শিশু</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="drawer_open">drawer open</string>
    <string name="drawer_close">drawer close</string>
    <string name="home">"হোম"</string>
    <string name="reminder">"রিমাইন্ডার"</string>
    <string name="about">"আমাদের কথা"</string>
    <string name="remainderBtn">"রিমাইন্ডার সেট করুন"</string>
    <string name="remainderdlBtn">"রিমাইন্ডার বন্ধ করুন"</string>
    <string name="beforeTika">"টিকার নামঃ রুবেলা ।
টিকা দেওয়ার সময়ঃসন্তান গর্ভে আসার অন্তত ১ মাস আগে টিকাটি নিতে হবে।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃনবাগত শিশুর জন্মগত ত্রুটি রোধ করা।\n
টিকার নামঃহেপাটাইটিস বি , ফ্লু এবং হুপিং কাশির টিকা
টিকা দেওয়ার সময়ঃ যদি গর্ভধারনের আগে নেয়া না হয় তাহলে গর্ভধারণের ২৭ থেকে ৩৬ সপ্তাহের মধ্যেই এই তিনটি টিকা নিতে হবে।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃ ফ্লু(মায়ের ফ্লু থাকলে গর্ভের শিশু মারাও যেতে পারে) ও হুপিং কাশি ।\n\n
টিকার নামঃহামের টিকা ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃমেয়েদের ১৫ বছর বয়সে দিতে হয়।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃহাম\n\n
টিকার নামঃটিটি ডোজ-১ ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃরবেলা টিকা নেয়ার পাশাপাশি এটি নিতে হয় ।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃগর্ভকালীন সময়ে মা ও শিশুকে বিপদমুক্ত রাখে ।\n\n
টিকার নামঃ টিটি ডোজ-২ ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃটিটি ডোজ-১ নেওয়ার ৪ সপ্তাহ পর।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃগর্ভকালীন সময়ে মা ও শিশুকে বিপদমুক্ত রাখে ।\n\n
টিকার নামঃ টিটি ডোজ-৩ ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃটিটি ডোজ-১ নেওয়ার ৬সপ্তাহ পর।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃগর্ভকালীন সময়ে মা ও শিশুকে বিপদমুক্ত রাখে ।\n\n
টিকার নামঃ টিটি ডোজ-৪ ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃটিটি ডোজ-১ নেওয়ার ১ বছর পর।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃগর্ভকালীন সময়ে মা ও শিশুকে বিপদমুক্ত রাখে ।\n\n
টিকার নামঃ টিটি ডোজ-৫ ।\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃটিটি ডোজ-৪ নেওয়ার ১ বছর পর।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃগর্ভকালীন সময়ে মা ও শিশুকে বিপদমুক্ত রাখে ।\n\n




টিকার নামঃর‍্যাবিস , মেনিনজাইটিস । (ভ্রমনকালিন টিকা)\n
টিকা দেওয়ার সময়ঃগর্ভবতী মায়ের যদি ভ্রমন করর দরকার হয় তাহলে ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী টিকাগুলো নিতে হবে ।\n
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃভ্রমনকালিন জটিলতা দুর করে ।\n\n

গর্ভকালীন সময়ে যে যে টিকা নেয়া যাবে নাঃ কিছু কিছু টিকা গর্ভকালীন সময়ে একদমই নেয়া যাবে না।এধরনের টিকা গুলো হল, মাম্পস,
        হাম, রুবেলা, ভ্যারিসেলা (চিকেন পক্স), বিসিজি, হিউম্যান প্যাপিলোমা ভাইরাস এবং ইয়েলো ফিভারের টিকা। এছাড়াও টাইফয়েড
        এবং জাপানিজ এনকেফালাইটিসের টিকাও পরিহার করা ভালো।

"</string>

    <string name="khaddho">"
গর্ভাবস্থায় ট্রাইমিস্টার অনুযায়ী খাদ্য তালিকা
গর্ভাবস্থায় খাদ্য তালিকা এমন হওয়া উচিত যেন তা নিম্নোক্ত চাহিদাগুলো পূরণ করতে পারে।\n\n
ক) মায়ের ভালো স্বাস্থ্য রক্ষা
খ) বাচ্চার সঠিক বেড়ে ওঠা
গ) প্রসবের সময় পর্যাপ্ত পরিমাণ শক্তি যোগানো
ঘ) এবং প্রসব পরবর্তীতে পর্যাপ্ত পরিমাণ বুকের দুধ সরবরাহ করা\n\n
গর্ভাবস্থায় শরীরে অতিরিক্ত ক্যালরি দরকার পড়ে, কেননা, এ সময়ে মায়ের কোষ, ফিটাস, প্লাসেন্টা বা অমরা গঠিত হয়। তাই
        এ সময়ে সাধারণ খাবারের পাশাপাশি কিছু অতিরিক্ত খাবার খেতে হয়। যে সকল মায়ের ওজন সঠিক থাকে, তাদেরকে গর্ভবতী
        হবার পরে ১১ কেজি ওজন বাড়াতে বলা হয়ে থাকে আর যারা বেশি ওজনের অধিকারী বা BMI ২৬-২৯ তাদের ৭ কেজি
        ওজন বাড়াতে হয়। যত মোটা বা ওজন বেশি হবে তত কম ওজন বাড়াতে বলা হয়। মায়ের অতিরিক্ত ওজন হলে অনেকরকম
        সমস্যা হয়ে থাকে বাচ্চার আর যাদের ওজন কম থাকে আদেরকে ওজন বাড়াতে বলা হয়ে থাকে। কেননা, এতে করে বাচ্চা কম
        ওজনের হয়  ও পুষ্টিহীনতায় ভুগে। আজকে আলোচনা করব গর্ভাবস্থায় খাদ্য তালিকা কেমন হওয়া উচিত বা খাদ্য তালিকায়
        কী কী না থাকলে খুব সমস্যা হবে সে সম্পর্কে ট্রাইমিস্টার ভাগ করে।\n\n
ট্রাইমিস্টার কি?/n
গর্ভাবস্থা সাধারণত ৯ মাসের কিছু বেশি দিন থাকে। এই ৯ মাসকে ৩ ভাগে ভাগ করা হয়। প্রথম ৩ মাস কে ফার্স্ট ট্রাইমিস্টার,
        দ্বিতীয় ৩ মাসকে অর্থাত্ ৪-৬ মাস কে সেকেন্ড ট্রাইমিস্টার এবং ৬ মাসের পর থেকে বাচ্চা জন্মের আগ পর্যন্ত
        সময়কে থার্ড ট্রাইমিস্টার বলে। ট্রাইমিস্টারের গুরুত্ব অনেক। একেক ট্রাইমিস্টারে শিশুর গ্রোথ বা গঠন একেক রকম।
        তাই ট্রাইমিস্টার অনুযায়ী খাদ্য নির্বাচন করা উচিত।\n\n
প্রথম ট্রাইমিস্টার বা গর্ভধারণের পর প্রথম ৩ মাসঃ
গর্ভাবস্থার প্রথম দিকে অনেক মহিলা অনেক চিন্তিত থাকেন তাদের শারীরিক পরিবর্তন নিয়ে। বিশেষ করে যারা প্রথম মা হতে
        যাচ্ছেন তারা ভাবেন এ সময়ে অতিরিক্ত খাবার খেতে হবে। ফলে প্রচুর খাবার খেয়ে ওজন অতিরিক্ত বাড়িয়ে ফেলেন।
        পরে এজন্য অনেক ক্ষতি হয় মা এবং বাচ্চা দুজনেরই। এ সময়ে আপনার দৈনন্দিন সাধারণ খাবারের সাথে অতিরিক্ত
        ১ গ্লাস দুধ ও ২ টি অতিরিক্ত রুটি খেতে পারেন। এছাড়া তাজা ফলমূল ও শাক সবজি খাবেন। ধূমপান এ সময়ে একদমই
        করবেন না। কারণ, এতে করে কম ওজনের বাচ্চা জন্মানোর ও বাচ্চা নষ্ট হয়ে যাবার সম্ভাবনা বেশি থাকে। এসময় প্রচুর
        পানি খাবেন। ৮ থেকে ১০ গ্লাস। ক্যাফেইন সমৃদ্ধ খাদ্য কম খাবেন। কেননা এতে ঘুম কম হবার ও পানিশূন্যতা হবার সম্ভাবনা
        বেশি থাকে। তাই পানীয় খেতে চাইলে প্রচুর ফলের জুস, দই, লাচ্ছি খান এবং অবশ্যই এসব বাড়িতে তৈরি করে খাবেন।
        বাইরের খাবার যত পারবেন তত কম খাবেন। প্রথম ট্রাইমিস্টারে অতিরিক্ত খাবার খাওয়ার প্রয়োজন হয় না যদি আপনার ওজন
        সঠিক থাকে। এ সময় কিছু জিনিস অবশ্যই দরকার হয় তার মাঝে একটি হল, ফোলেট বা ফলিক এসিড। ফোলেট কিছু প্রাকৃতিক
        খাবারে পাওয়া যায়। যেমন -করল্লা, ক্যাপসিকাম, ব্রকলি, মেথি, পুদিনা, ধনিয়া, বাদাম ও কিসমিস। কিন্তু শুধু মাত্র খাবার খেয়ে
        এর চাহিদা পূরণ হয়না। তাই সাপ্লিমেন্টারি ফুড বা ওষুধ হিসেবে ফলিক এসিড খেতে হয় ডাক্তারের পরামর্শ মতে। সাধারণত ডাক্তাররা
        ফলিক এসিড ৪০০ মাইক্রোগ্রাম খেতে দেন দৈনিক।ফলিক এসিডের অভাব হলে বাচ্চার spina bifida হয় অথবা
        neural tube এ সমস্যা হয়। কারণ এ সময়ে বাচ্চার মাথা ও মেরুদন্ডের গঠন শুরু হয় এবং এই গঠনের জন্য ফলিক এসিড
        খুব দরকার। তাই অবশ্যই ফলিক এসিড খাবেন ডাক্তারের সাথে কথা বলে।\n\n
দ্বিতীয় ট্রাইমিস্টার বা ৪র্থ থেকে ৬ষ্ঠ মাসঃ
অতিরিক্ত ২০০-৩০০ ক্যালরি খাবার বেশি খাওয়া প্রয়োজন এ সময়ে। সাধারণত একজন প্রাপ্ত বয়স্ক মেয়ে বা মহিলার দৈনিক ২২০০
        ক্যালরি খাদ্য প্রয়োজন হয়। তাই আপনি গর্ভবতী হলে দৈনিক ২৫০০ ক্যালরি খাওয়া প্রয়োজন।
        এ সময়ে ভিটামিন ডি ও ওমেগা ৩ ফ্যাটি এসিড খেতে হয় প্রচুর। কারণ এ সময়ে ব্রেন বা মস্তিষ্কের ও চোখের গঠন হয়
        আর এই গঠন সঠিকভাবে হওয়ার জন্য এই পুষ্টিগুলো খুব দরকার। ভিটামিন ডি পাবেন সূর্যের আলোতে, দুধে, দইয়ে, বাদামি
        চালে ও গমে। ওমেগা ৩ এর জন্য সামুদ্রিক মাছ ও খাবার খেতে হবে। তিসির তেলে ওমেগা ৩ থাকে। সালাদে ২ চামচ তিসির
        তেল মিশিয়ে সালাদ খাবেন। প্রচুর মাছ খাবেন। এ সময়ে আয়োডিন খাবেন পর্যাপ্ত পরিমাণে। কেননা, এ সময়ে বাচ্চার থাইরয়েড
        গ্ল্যান্ড কাজ করা শুরু করে আর থাইরয়েডের জন্য আয়োডিন অতীব প্রয়োজনীয় একটি উপাদান। শুধু আয়োডিনযুক্ত লবণ
        খেলেই হবেনা, ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী ওষুধ আকারেও আয়োডিন খাওয়া যেতে পারে। এ সময় ক্যালসিয়াম খান প্রচুর পরিমাণে।
        কারণ এটি বাচ্চার হাড়, মাংস ইত্যাদি তৈরিতে সাহায্য করে। ক্যালসিয়াম পাওয়া যায় দুধ, দই, আইসক্রিম, চীজ ইত্যাদিতে।
        সাধারণত এ সময়ে আয়রণ ৪০ মিলিগ্রাম লাগে দৈনিক। এজন্য আয়রণ ট্যাবলেট খাবেন ডাক্তারের পরামর্শমত।
        এ সময়ে কিছু মিনারেল ও ভিটামিন বেশ কিছু পরিমাণে খেতে হয়।নীচে সেগুলোর নাম ও পরিমাণ দেয়া হলো।\n\n
ক্যালরি – ২৫০০ কিলোক্যালরি, পাওয়া যায় প্রোটিন, ফ্যাট ও কার্বোহাইড্রেট থেকে
প্রোটিন – ৬০ মিলিগ্রাম, মাছ, মাংস, ডিম, দুধে থাকে
আয়রণ – ৪০ মি.গ্রা, মাছ, ডিম, কচুতে থাকে
ক্যালসিয়াম – ১০০০ মি.গ্রা, দুগ্ধজাত খাদ্যে থাকে
জিংক – ১৫ মি.গ্রা, মাছ, ডিম ও সামুদ্রিক খাবারে থাকে
আয়োডিন – ১৭৫ মাইক্রোগ্রাম, আয়োডিনযুক্ত লবণ ও সামুদ্রিক খাদ্যে থাকে
ভিটামিন এ – ৬০০০ ইন্টারন্যাশনাল ইউনিট, শাক সবজি, কলিজা ও হলুদ ফলে থাকে
ভিটামিন ডি – ৪০০ আই.ইউ, দুধ ও দুগ্ধজাত খাদ্যে থাকে
থায়ামিন – ১.৫ মি.গ্রা, ঢেঁকিছাটা চালে থাকে
রিবোফ্লাবিন – ১.৬ মি.গ্রা, মাংস, কলিজা থাকে
নিকোটিনিক এসিড – ১৭ মি.গ্রা, মাংস, বাদাম ও শস্য দানাতে থাকে
এসকরবিক এসিড – ৭০ মি.গ্রা, টক জাতীয় ফলমূলে ও টমটোতে থাকে
ফলিক এসিড – ৪০০ মাইক্রোগ্রাম, সবুজ শাকসবজি ও কলিজাতে থাকে
ভিটামিন বি১২ – ২.২মাইক্রোগ্রাম, প্রাণীজ প্রোটিনে থাকে
তৃতীয় ট্রাইমিস্টার বা ৭ম মাস থেকে ৯ মাস বা বাচ্চা জন্মানোর আগ পর্যন্তঃ
এ সময়ে উপোরক্ত তালিকা মতই খাদ্য চালিয়ে যান। পানি খান প্রচুর।
        এ সময়টাতে বেশি কোষ্ঠকাঠিন্য হবার সম্ভাবনা থাকে। আদা চা অনেক মহিলাদের এই কোষ্ঠকাঠিন্য থেকে মুক্তি দেয়।
        তবে এ  সময় আঁশযুক্ত ফল ও শাকসবজি খাওয়া উচিত। এসব খাবারে অনেক আঁশ রয়েছে যা পায়খানা নরম করে ও কোষ্ঠকাঠিন্য
        দূর করে। খুব ঝাল ও ভাজা পোড়া খাবার এড়িয়ে চলুন। এসব খাবার খেলে এসিডিটি হয়।

"</string>

    <string name="gorvokal">"গর্ভকালীন জটিলতা ও নিবারনে করনীয়\n\n
	খিঁচুনি
নিবারনে করনীয়ঃ
গর্ভাবস্থায়, প্রসবের সময় বা প্রসবের পর যেকোনো সময় যদি খিঁচুনি দেখা দেয় তবে দেরি না করে সঙ্গে সঙ্গে বিশেষায়িত হাসপাতালে
        মাকে ভর্তি করাতে হবে। খিঁচুনি একলামসিয়ার প্রধান লক্ষণ। তাই দ্রুত পদক্ষেপ ও চিকিৎসা বাচ্চা এবং মা দুজনের জীবনকেই
        রক্ষা করতে পারে। তা না হলে এ রোগে দুজনই মারা যেতে পারে।\n\n

	ভীষন জ্বর
নিবারনে করনীয়ঃ
গর্ভাবস্থায় বা প্রসবের পর তিন দিনের বেশি জ্বর বা দুর্গন্ধযুক্ত স্রাব প্রধান বিপদ চিহ্নের একটি। বিশেষ করে গর্ভাবস্থায়
        যদি কেঁপে কেঁপে ভীষণ জ্বর আসে এবং প্রস্রাবের সময় জ্বালাপোড়া হয়, তবে তা অনেক সময় মূত্রনালির সংক্রমণের ইঙ্গিত
        বহন করে। সময়মতো উপযুক্ত চিকিৎসা করলে অল্প সময়ে এ জটিলতা দূর হয়ে যায়।
	বিলম্বিত প্রসব
নিবারনে করনীয়ঃ
প্রসবব্যথা যদি ১২ ঘণ্টার বেশি হয় অথবা প্রসবের সময় যদি বাচ্চার মাথা ছাড়া অন্য কোনো অঙ্গ বের হয়ে আসে, বাসাবাড়িতে প্রসবের
        চেষ্টা না করে সবারই উচিত মাকে নিকটস্থ স্বাস্থ্যকেন্দ্রে নিয়ে যাওয়া।
	বাচ্চার নড়াচড়ার অস্বাভাবিকতা
নিবারনে করনীয়ঃ
গর্ভাবস্থায় সাধারণত মা ১৬ থেকে ২০ সপ্তাহের মধ্যে বাচ্চার নড়াচড়া অনুভব করেন। পেটের ভেতর বাচ্চা ঘুমায় ও খেলা করে,
        যার অনুভূতি মা বাইরে থেকে বুঝতে পারেন। বাচ্চার নড়াচড়ার একটা নির্দিষ্ট সীমা এবং সময় রয়েছে যা শুধু মা-ই অনুভব করেন।
        এর কোনো ব্যতিক্রম হলে মা সেটা খুব দ্রুত বুঝতে পারেন। বাচ্চার অধিক নড়াচড়া বা কম নড়াচড়া দুটিই ক্ষতিকর এবং
        এসব ক্ষেত্রে নিয়মিত এবং নির্দিষ্ট সময় পরপর ডাক্তারকে দেখানো উচিত।\n\n
	রক্তচাপ বেড়ে যাওয়া
নিবারনে করনীয়ঃ
গর্ভাবস্থায় বা প্রসবের পর মায়ের রক্তচাপ লক্ষ রাখা জরুরি। উচ্চ রক্তচাপ অনেক সময় মায়ের জীবনের জন্য হুমকি হয়ে দাঁড়ায় এবং
        এটি একলামসিয়ার একটি লক্ষণও। তাই যারা আগে থেকেই রক্তচাপে আক্রান্ত বা গর্ভাবস্থায় উচ্চরক্তচাপে আক্রান্ত হয়েছেন,
        তাদের উচিত ডাক্তারের পরামর্শ মোতাবেক ওষুধ সেবন করে রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণে রাখা এবং নিজ ও বাচ্চা উভয়ের সুন্থতা
        নিশ্চিত করা।\n\n
	তলপেটে তীব্র ব্যাথা
নিবারনে করনীয়ঃ
গর্ভাবস্থার প্রথম দিকে (সাধারণত তিন মাসের মধ্যে) যদি কোনো সময় তলপেটে তীব্র ব্যথা অনুভূত হয়, রক্তক্ষরণ
        ও পেট রক্ত হয়ে যায় তবে দ্রুত ডাক্তারকে দেখানো উচিত। এ ক্ষেত্রে জরায়ু ছাড়া নালিতে
        (অন্যান্য সন্তান যেমন- পেটের ভেতর, ডিম্বাশয়ের মধ্যে ইত্যাদি) গর্ভধারণ (যা একটোপিক প্রেগন্যান্সি নামে পরিচিত)
        হয়ে থাকে এবং অনেক সময় এটি ফেটে গিয়ে মায়ের জীবনকে মৃত্যুর মুখে ঠেলে দেয়। এ ক্ষেত্রে দ্রুত অপারেশন ছাড়া মাকে
        বাঁচানো কঠিন হয়ে পড়ে।\n
তাই গর্ভাবস্থায় প্রথম ৩৬ সপ্তাহে ন্যূনতম প্রতি মাসে একবার এবং ৩৬ সপ্তাহের পর প্রতি সপ্তাহে
        একবার করে মাকে স্বাস্থ্যকর্মী বা ডাক্তার দেখানো উচিত।\n\n

	বমি
নিবারনে করনীয়ঃ
সকালে ওঠার পর যদি বেশি অসুস্থবোধ হয় তবে প্রতিদিন ঘুম থেকে উঠে হালকা কিছু যেমন- শুষ্ক টোস্ট বা সাধারণ বিস্কুট খেতে পারেন।
পর্যাপ্ত বিশ্রাম নিন
দুশ্চিন্তা করবেন না
বমি হবে এই ভয়ে খাওয়া-দাওয়া বন্ধ করবেন না\n
	বুক জ্বালাপোড়া
নিবারনে করনীয়ঃ
অল্প অল্প করে প্রয়োজনে বারবার খাবার খান
বেশি মসলাযুক্ত খাবার পরিত্যাগ করুন
রাতে বুকজ্বলা শুরু হলে এন্টাসিড ট্যাবলেট চুষে খেতে পারেন
প্রয়োজনে ডাক্তার দেখান\n
	কোষ্ঠকাঠিন্য বা পায়খানা কষা
নিবারনে করনীয়ঃ
প্রচুর পানি, আঁশযুক্ত খাবার ও শাকসব্জি বেশি করে খান
নিয়মিত শারীরিক ব্যায়াম করে মাংসপেশির টান ঠিক রাখুন\n
	গিলা ও পা ফোলা
  নিবারনে করনীয়ঃ
অনেকক্ষণ দাঁড়িয়ে থাকবেন না
পা যতটা সম্ভব ওপরের দিকে রেখে শুয়ে থাকুন
রক্তচাপ পরিমাপ করাবেন
লবণ কম খাবেন\n

	রঙ্গিন ও গন্ধযুক্ত যোনির নিঃসরন
নিবারনে করনীয়ঃ
সব মহিলারই গর্ভাবস্থায় যোনির নিঃসরণ বেড়ে যায়। এটা সাধারণত সাদা হয়, তবে গন্ধ থাকে না। যদি যোনির নিঃসরণ গন্ধযুক্ত,
        রঙিন হয় এবং আপনি অস্বস্তিবোধ করেন তবে বুঝতে হবে আপনার যোনিতে জীবাণুর সংক্রমণ হয়েছে। প্রয়োজনে ডাক্তারের
        পরামর্শ নিন। একটু সচেতনতা ও পরিবার এবং চিকিৎসকের সামান্য সহযোগিতাই কমিয়ে আনতে পারে মা ও শিশুর অনাকাঙ্ক্ষিত
        মৃত্যুর হার।
"</string>

    <string name="biyam">"গর্ভাবস্থায় ব্যায়াম করাই যাবে না—এমন কোনো কথা নেই।
        বরং এই সময়ে যত বেশি কর্মক্ষম থাকা যায়, ততই ভালো। জেনে নিন গর্ভকালীন ব্যায়াম কেন ভালো?\n
হালকা ব্যায়াম\n
- মা ও শিশুর মধ্যে রক্ত সঞ্চালন বাড়ায়
- কোমর, পা ইত্যাদি ব্যথার উপশমে সাহায্য করে, সন্ধি, লিগামেন্ট, পেশিকে শিথিল করে।
- কাজে উদ্যম আনে, ফিটনেস বাড়ায়
- অতিরিক্ত ওজন বৃদ্ধি থেকে বাঁচায়
- পরিপূর্ণ ও গভীর ঘুমে সাহায্য করে
- কোষ্ঠকাঠিন্য, অস্থিরতা, দুশ্চিন্তা ইত্যাদি দূর করে
- পায়ের রক্তনালি ফুলে ওঠা দূর করে
- স্বাভাবিক প্রসবে সাহায্য করে।\n\n
ব্যায়াম শুরুর আগে জেনে নিন\n
ব্যায়াম শুরুর আগে নিশ্চিত হয়ে নিন যে আপনার গর্ভাবস্থা ঝুঁকিপূর্ণ নয়। নানা কারণে চিকিৎসক আপনাকে পূর্ণ বিশ্রামে
        থাকতে বলতে পারেন, সে সময় ব্যায়াম করা যাবে না।
-আপনি যদি আগে থেকেই কিছু হাঁটাহাঁটি বা হালকা ব্যায়ামে অভ্যস্ত থাকেন, তবে তা চালিয়ে নিতে পারেন। তবে পেটের ওপর
        চাপ পড়ে এমন কোনো ব্যায়াম করা যাবে না। একজন অভিজ্ঞ ব্যায়াম প্রশিক্ষক, যিনি গর্ভকালীন ব্যায়াম সম্পর্কে
        জানেন—এমন কারও কাছে পরামর্শ নিতে পারেন।
-ব্যায়ামের সময় হালকা ও ঢিলেঢালা আরামদায়ক সুতির পোশাক পরুন। পায়ের জুতা নরম ও মাপমতো হওয়া চাই।
-প্রথমে খানিকটা হালকা ধরনের ব্যায়াম দিয়ে শুরু করুন। হাঁপিয়ে ওঠার মতো বা কষ্টকর ব্যায়াম দরকার নেই।
        প্রয়োজনে গতি কমান। অস্বস্তি, খারাপ লাগা থাকলে ব্যায়াম বন্ধ করুন।
-ব্যায়ামের দুই ঘণ্টা আগে দুই গ্লাস পানি পান করবেন, ১৫ মিনিট পরও দুই গ্লাস।
-ধীরে অবস্থান পরিবর্তন করুন, যেন ভারসাম্য না হারায়। শেষে হালকা হাঁটাহাঁটি করুন, তারপর কিছুটা বিশ্রাম নিন।\n\n
ব্যায়াম নিষেধ
উচ্চ রক্তচাপ, রক্তশূন্যতা, হূৎপিণ্ড ও ফুসফুসের রোগ, গর্ভাবস্থায় রক্তক্ষরণ, ফুল নিচের দিকে থাকা বা
        প্লাসেন্টা প্রিভিয়া থাকলে ব্যায়াম নিষেধ। আগে গর্ভপাত হওয়ার ইতিহাস থাকলেও ঝুঁকি নেবেন না। ডাইভিং,
            জিমন্যাস্টিক, হকি, কারাতে, সাইক্লিং, নেট বল প্র্যাকটিস বা পাহাড়ে ওঠা জাতীয় পরিশ্রম
            গর্ভাবস্থায় করা যাবে না।\n\n
নিরাপদ ব্যায়াম
১ সম্পূর্ণ গর্ভকালীন সময়েই হাঁটাহাঁটি করা যায়। দিনে আধা ঘণ্টা হাঁটাই যথেষ্ট।
২ দিনে ১৫ মিনিট জগিংও করতে পারেন, তবে বেশি হয়রান লাগলে ধীরে হাঁটুন।
৩ গর্ভাবস্থায় সাঁতার খুবই নিরাপদ ও ভালো ব্যায়াম এবং এতে দেহের বিভিন্ন অস্থিসন্ধি, লিগামেন্ট ইত্যাদির ব্যথা কমে।
৪ গর্ভাবস্থার জন্য বিশেষভাবে উপযোগী কিছু যোগব্যায়াম বা আসন আছে, যা প্রশিক্ষকের কাছে শিখে নিতে পারেন।
"</string>

    <string name="jogajog">"সরকারি হাসপাতাল\n
        বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিব মেডিকেল বিশ্ববিদ্যালয় হাসপাতাল \n
        ঠিকানা: শাহবাগ মোড, ঢাকা-১০০০
অবস্থান: শাহবাগমোড়ে জাতীয় জাদুঘরের উত্তরে এর অবস্থান।
ফোন: +88 02 9661051-56, +88 02 9661058-60
+88 02 8614545-49, +88 02 8612550-54
+88 02 8618652-56, +88 02 8614001-05
+88 02 8611737-41
ই-মেইল: info@bsmmu.org
ওয়েবসাইট: www.bsmmu.org

        শহীদ সোহরাওয়াদী মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল\n
        লোকেশন:
শহীদ সোহরাওয়াদী  হাসপাতাল  ঢাকার শেরে-ই-বাংলা নগরে জাতীয় হৃদরোগ ইনষ্টিটিউট এর পাশে অবস্থিত ।
ফোন: ৯১৩০৮০০-১৯

        "</string>

    <string name="opportunity">"আপনি জানেন কি?\n
মা ও শিশুমৃত্যু রোধ এবং তাদের স্বল্প ও দীর্ঘমেয়াদি অসুস্থতার বিষয়ে সবাইকে সচেতন করার পাশাপাশি এসব সমস্যা প্রতিরোধ করার প্রত্যয়ে ২৮ মে  পালন করা হয় নিরাপদ মাতৃত্ব দিবস। ১৯৯৭ সাল থেকে বাংলাদেশে  শুরু হয়েছিল এই নিরাপদ মাতৃত্ব দিবস। ১৯৮৭ সালে কেনিয়ার নাইরোবিতে উন্নয়ন-সহযোগীদের বৈঠকে আন্তর্জাতিক অঙ্গনে নিরাপদ মাতৃত্ব বিষয়ে পরিকল্পনা গ্রহণ করা হয়।

মহিলা চাকুরিজীবীদের জন্য মাতৃত্বকালীন নির্ধারিত ছুটি হল ছয় মাস । আগে এই ছুটি ছিল চার মাসের। সরকারি চাকরি বিধি (পার্ট-১) ১৯৭ ধারার উপধারা ১ সংশোধন করে এ বিধান করা হয়েছে। তবে বেসরকারি প্রতিষ্ঠানের জন্য বিষয়টি বাধ্যতামূলক নয়।
"</string>





        <string name="aftertika">"টিকা\n\n
টিকার নামঃবিসিজি এবং ওপিভি-০ ।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ জন্মের পর পর অথবা ১৪ দিনের মধ্যে ।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃযক্ষা ।\n\n

টিকার নামঃপেনটা ১,পিসিভি ১, ওপিভি ১ ।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ৬ সপ্তাহ বা দেড় মাস (৪৫ দিন) বয়সে।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃডিপথেরিয়া , হুপিং কাশি , হেপাটাইটিস –বি ,নিউমেনিয়া, মেনিনজাইটিস , পোলিও।\n\n


টিকার নামঃপেনটা ২ , পিসিভি ২, ওপিভি ২।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ ১০ সপ্তাহ বা আড়াই মাস বয়সে ।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃডিপথেরিয়া , হুপিং কাশি , হেপাটাইটিস –বি ,নিউমেনিয়া, মেনিনজাইটিস , পোলিও।\n\n

টিকার নামঃপেনটা ৩ , পিসিভি ৩, আইপিভি।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ ১৮ সপ্তাহ বা সাড়ে চার মাস বয়সে ।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃ ডিপথেরিয়া , হুপিং কাশি , হেপাটাইটিস –বি ,নিউমেনিয়া, মেনিনজাইটিস , পোলিও।\n\n

টিকার নামঃএম আর ।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ৯ মাস (২৭০ দিন) বয়সে ।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃহাম , রুবেলা । \n\n

টিকার নামঃহামের টিকা বা মিজেলস ।
টিকা দেওয়ার সময়ঃ১৫ মাস বয়সে ।
কি কি রোগ প্রতিকার করা যাবেঃ হাম ।

            "</string>

    <string name="afterkhaddho">"সন্তান প্রসবের সময় মায়ের শরীরের ওপর অনেক চাপ পড়ে এবং তার দেহের অনেক ক্ষয় হয়। দেহের এ ক্ষয়পূরণ, পুষ্টি সাধন এবং দেহকে সুস্থ-সবল ও নিরোগ রাখার জন্য গর্ভবতী মায়ের মতো প্রসূতি মাকেও বেশি করে পুষ্টিকর খাবার খেতে হবে। এছাড়া শিশুর জন্মের পরই তার খাবার অর্থাৎ মায়ের দুধ তৈরি হওয়ার জন্য মায়ের অতিরিক্ত পুষ্টির প্রয়োজন হয়। জন্মের পর থেকে ছয় মাস বয়স পর্যন্ত শিশুকে শুধু বুকের দুধ খেতে দিতে হবে।

শিশুর জন্য মায়ের শাল দুধ ও বুকের দুধ পৃথিবীর সেরা পুষ্টিকর খাবার। মায়ের দেহ থেকে বুকের দুধের উপাদান তৈরি হয়। সুতরাং প্রসূতি মায়ের নিজের স্বাস্থ্য রা ও বুকের দুধ তৈরি করার জন্য মাকে প্রচুর পরিমাণে পুষ্টি সমৃদ্ধ সব ধরনের খাবার খেতে হবে।

প্রসূতি মহিলাদের নিজের দেহের ক্ষয়পূরণ ও বুকে দুধ উৎপাদনের জন্য প্রোটিনের প্রয়োজনীয়তা বৃদ্ধি পায়। এজন্য প্রসূতি মাকে প্রতিদিন প্রোটিন জাতীয় খাবার যথা-মাছ, মাংস, ডিম, দুধ, ডাল ইত্যাদি বেশি করে খেতে হবে।

সাধারণত প্রসূতি মায়ের বুকে দৈনিক ২০-৩০ আউন্স দুধ তৈরি হয়। ২ গ্রাম খাদ্য প্রোটিন থেকে ১ গ্রাম দুধের প্রোটিন তৈরি হয়। এটি তখনই সম্ভব মায়েরা যদি দৈনিক ১০০ গ্রাম প্রোটিনের মধ্যে কমপে অর্ধেক বা দু-তৃতীয়াংশ প্রাণিজ প্রোটিন যেমন- মাছ, মাংস, ডিম, দুধ ইত্যাদি গ্রহণ করেন। প্রাণিজ প্রোটিন মায়ের দুধের উৎকৃষ্ট উপাদান।

শিশুর শরীর বৃদ্ধি শিশুকালই সবেচেয়ে বেশি হয়। এজন্য প্রচুর প্রোটিন প্রয়োজন। আর এ প্রোটিন শিশু মায়ের বুকের দুধ থেকেই পেয়ে থাকে। ক্যালসিয়াম ও লৌহজাতীয় খাবারও প্রসূতি মাকে বেশি করে খেতে হবে, যাতে দুধের মাধ্যমে এ দুটি উপাদান শিশুর দেহের চাহিদা পূরণ করতে পারে।

ক্যালসিয়ামের চাহিদা পূরণের জন্য প্রসূতি মাকে পর্যাপ্ত ক্যালসিয়াম সমৃদ্ধ খাবার খেতে হবে। আর লৌহের চাহিদা পূরনের জন্য মার লৌহসমৃদ্ধ খাবার বেশি করে খাওয়া উচিত। স্তন দানকালে মায়ের প্রথম ছয় মাস অতিরিক্ত ক্যালরি প্রয়োজন। এ ক্যালরি দুধ তৈরি ও নিঃসৃত করার কাজে ব্যয় হয়। সেজন্য বেশি করে ভাত, রুটি ইত্যাদি খাওয়া উচিত। তাছাড়া ভিটামিন ‘এ’, ‘বি-১’ (থায়ামিন), বি-২ (রাইবোফেবিন) এবং ভিটামিন ‘সি’র চাহিদা পূরণের জন্য প্রসূতি মাকে প্রতিদিন চাহিদার অতিরক্তি শাক-সবজি ও মৌসুমী ফলমূল খেতে হবে।

প্রসূতি মা যখন শিশুকে বুকের দুধ খাওয়ান, তখন তার শরীর থেকে প্রতিদিন অনেক পানি বের হয়ে যায়। এ ঘাটতি পুষিয়ে নেয়ার জন্য তাকে প্রচুর পানি পান করতে হবে, তাহলে দুধের প্রবাহ সহজ হয়। এছাড়া রসালো ফলমূল এবং বেশি করে ঝোল দিয়ে রান্না করা মাছের তরকারিও বেশ উপকারী।

বাচ্চা প্রতিদিন যে পরিমাণে মায়ের দুধ খায় অন্তত সেই পরিমাণ পানি জাতীয় খাবার প্রসূতি মায়ের শরীরে ফিরিয়ে দেয়া উচিত। শিশু জন্মের পর কমপক্ষে ছয় সপ্তাহ প্রসূতি মাকে ভারী কোনও কাজ করতে দেওয়া যাবে না। এ সময় মা যাতে পরিপূর্ণ বিশ্রাম পান সেদিকে পরিবারের সবার দৃষ্টি দিতে হবে। প্রসূতি মায়ের পরিমিত বিশ্রাম যেমন মায়ের স্বাস্থ্য ভালো রাখে, তেমনি শিশুর স্বাস্থ্য ভালো রাখতেও সাহায্য করে।
"</string>
    <string name="afterbiyam">"মা হওয়া নারী জীবনের তাৎপর্যপূর্ণ ঘটনা। তবে গর্ভবতী মুহূর্তগুলোতে অনেক অনিশ্চয়তা জড়িয়ে থাকে। নিদ্রাহীনতা, সন্তান জন্মদানের ভয়, জরায়ুর রোগ এবং আকর্ষণহীন শরীর এই নিয়ে অনেকেই দুশ্চিন্তায় থাকে। এছাড়া সন্তান জন্মদানের পর অনেক মায়েরাই ইমেজ সংকটে ভোগেন।

এই ইমেজ সংকটের যৌক্তিকতাও আছে। গবেষণায় জানা গেছে, ৯২ শতাংশ বাবা সন্তান জন্মের পর স্ত্রীকে পূর্বের অবস্থায় দেখতে চান।

পরিকল্পিত খাদ্যাভ্যাস এবং ব্যায়ামের পাশাপাশি এ অবস্থায় যা যা করা প্রয়োজন-

১.    রুচিশীল মা: আত্মবিশ্বাসী, নিজের শরীর এবং ব্যক্তিত্ব সম্পর্কে সচেতন মা ই হলেন রুচিশীল মা। শারিরীক সুস্থতা এবং আত্মবিশ্বাস বৃদ্ধির জন্য তিনি নিয়মিত ব্যায়াম করেন।

২.    সন্তান জন্মের পর পূর্বের অবস্থায় ফিরে আসা: গর্ভধারনের পর পূর্বের অবস্থায় ফিরে আসার জন্য ব্যায়াম জরুরী। তবে এ ক্ষেত্রে সঠিক ব্যায়ামটি করতে হবে।

-    গর্ভাবস্থায় স্বাস্থ্য ভালো থাকলে পেলভিক ফ্লোর ব্যায়াম করা যেতে পারে। স্বাস্থ্য ভালো না থাকলে সন্তান জন্মদানের পরই তা শুরু করতে হবে। মূত্রথলিকে স্বাভাবিক রাখতে এটি খুবই গুরুত্বপূর্ণ। এছাড়াও বাড়তি সুবিধা হিসেবে এটি যৌন তৃপ্তি বাড়িয়ে দিতে পারে।

-    পেটের পেশীগুলোকে দীর্ঘ এবং ধীর পদ্ধতিতে পেছনের দিকে টেনে নেয়ার কাজটি করলে ভালো। কিছুক্ষণ রেখে নিঃশ্বাস নিন এরপর ছেড়ে দিন। দিনে যতবার সম্ভব এ ব্যায়ামটি করলে ভালো। এটি পিঠের জন্য ভালো এবং সন্তান জন্মের পর পিঠের স্বাভাবিক ব্যথা দূর করে। কাত হয়ে চাপ সৃষ্টির মাধ্যমে ব্যায়াম করা যেতে পারে। একটি দেয়ালের সঙ্গে পিঠ ঠেকিয়ে দাড়ান। পিঠের নিচের অংশ এবং দেয়ালের মধ্যে এক হাত ফাঁকা রাখুন। কিছুক্ষণ এভাবেই থাকুন।

-    প্রথম সপ্তাহগুলোতে সামান্য হাঁটাহাটিঁ করলে ভালো।

-    স্বাভাবিক দিনগুলোতে নতুন মায়েরা হাঁটাকে একটি আদর্শ ব্যায়াম হিসেবে নিতে পারেন।

-    শক্তি এবং নমনীয়তা বাড়াতে যোগব্যায়াম উপকারী। এছাড়া সপ্তাহে কয়েকবার বায়ুজীবী ব্যায়ামের মাধ্যমে হৃদস্পন্দনও বাড়ানো প্রয়োজন।

-    সম্ভব হলে সাঁতার কাটতে পারেন। এটি সার্বিক দিক থেকে একটি সঠিক ব্যায়াম এবং হৃদস্পন্দন বাড়ায়। কিন্তু এতে আঘাত পাওয়ার ঝুঁকি থাকে। সন্তান জন্মের পর স্তনকে দৃঢ় করতেও সাঁতার উপকারী।

৩.    নতুন মায়ের শারীরিক চাহিদা: মাতৃত্বের কারণে নারীর শরীরে অনেক পরিবর্তন আসে। সন্তানের শরীরের ভারসাম্য রক্ষা, জরায়ুর প্রসারণ, রক্তের পরিমাণ বৃদ্ধি, স্তনের আকার বৃদ্ধি এবং অন্যান্য তরল পদার্থ ধারণের জন্য গর্ভাবস্থায় মায়ের ওজন বাড়ে। স্তন্যপান করানোর মাধ্যমে শিশুর শরীরে পুষ্টি স্থানান্তরের জন্য কিছুটা চর্বিও থাকে। এসময় ওজন ১১ থেকে ১৫ কেজি পর্যন্ত বৃদ্ধি পায়। জন্মদানের পর শিশুর পুষ্টির জন্য এই ওজনের মাত্র ২ থেকে ৩ কেজি প্রয়োজন হয়। অবশিষ্ট ওজন হয় দ্রুত কমে যায় না হয় শিশুর শরীরে স্থানান্তর কিংবা গর্ভে থেকে যায়। অথবা ধীরে ধীরে ওজন কমার মাধ্যমে জরায়ু এবং শরীর স্বাভাবিক অবস্থায় ফিরে আসে। সন্তান এবং মা দুজনের জন্য মায়ের দ্বিগুণ খাবার গ্রহণের প্রচলিত ধারণার কারণেও গর্ভাবস্থায় ওজন বেড়ে যায়। সন্তান জন্মের পর যদি শরীর পূর্বের অবস্থায় ফিরে যায় তাহলে ব্যাপারটি অবাক হওয়ার মতো।

গর্ভবতী নারীদের আরেকটি সমস্যা হল পেটে লম্বা দাগ পড়ে। গর্ভাবস্তায় ভিটামিন ই, ল্যাভেন্ডার, ক্যালেনডুলা ইত্যাদি সমৃদ্ধ তেল এবং ময়েশ্চারাইজার ক্রিম ব্যবহার করলে এই দাগ দূর হয়।

৪.    গর্ভবতী মায়ের খাদ্যাভ্যাস: গর্র্ভবতী এবং নতুন মায়ের জন্য খাবার একটি গুরুত্বপূর্ণ বিষয়। এসময় পর্যাপ্ত প্রোটিন, চর্বি এবং কার্বোহাইড্রেটযুক্ত খাবার খেতে হবে। ক্যালসিয়াম বাড়াতে বাড়তি দুধ এবং দই খেতে হবে। বেশী লবন বা মশলাযুক্ত খাবার এবং ভাজা খাবার এড়িয়ে চলা উচিত। খাদ্যতালিকায় প্রচুর পরিমাণে ফল, সবজি এবং বাদাম রাখা উচিত।

৫.    মায়ের স্বাস্থ্য ফিরিয়ে আনতে বাবাদের ভূমিকা: সন্তান জন্মের পর নারী সন্তান এবং নিজেকে নিয়ে মানসিক চাপে থাকেন এবং দুজনের যতেœর জন্য ব্যস্ত থাকেন। এক্ষেত্রে নারীকে কাজে সাহায্য করা এবং মানসিক সমর্থন দেয়ার মাধ্যমে পুরুষ তার বিশ্রামের বিষয়টি নিশ্চিত করতে পারেন।
"</string>
    <string name="rasi">"মেষ -২১ মার্চ থেকে ২০ এপ্রিল তারিখের মধ্যে জন্ম হলে মেষ (Aries ^) রাশি।

বৃষ-  ২১ এপ্রিল থেকে ২০ মে তারিখের মধ্যে জন্ম হলে বৃষ (Taurus _) রাশি।\n

মিথুন- ২১ মে থেকে ২০ জুন তারিখের মধ্যে জন্ম হলে মিথুন (Gemini `) রাশি।\n

কর্কট - ২১ জুন থেকে ২১ জুলাই তারিখের মধ্যে জন্ম হলে কর্কট (Cancer a) রাশি।\n

সিংহ - ২২ জুলাই থেকে ২২ আগস্ট তারিখের মধ্যে জন্ম হলে সিংহ (Leo b) রাশি।\n

কন্যা - ২৩ আগস্ট থেকে ২২ সেপ্টেম্বর তারিখের মধ্যে জন্ম হলে কন্যা (Virgo c) রাশি।\n

তুলা - ২৩ সেপ্টেম্বর থেকে ২২ অক্টোবর তারিখের মধ্যে জন্ম হলে তুলা (Libra d) রাশি।\n

বৃশ্চিক - ২৩ অক্টোবর থেকে ২১ নভেম্বর তারিখের মধ্যে জন্ম হলে বৃশ্চিক (Scorpion) রাশি।\n

ধনু - ২২ নভেম্বর থেকে ২১ ডিসেম্বর তারিখের মধ্যে জন্ম হলে ধনু (Sagittarius f) রাশি।\n

মকর  - ২২ ডিসেম্বর থেকে ২১ জানুয়ারী তারিখের মধ্যে জন্ম হলে মকর (Capricorn) রাশি।\n

কুম্ভ - ২২ জানুয়ারী থেকে ১৯ ফেব্রুয়ারী তারিখের মধ্যে জন্ম হলে কুম্ভ (Aquarius ) রাশি।\n

মীন - ২০ ফেব্রুয়ারী থেকে ২০ মার্চ তারিখের মধ্যে জন্ম হলে মীন (Pisces ) রাশি।\n
"</string>

    <string name="sissor">"সিজার করা সন্তান

বর্তমানে ধনী হোক গরীব হোক সব দম্পতিই চায় তাদের বাচ্চা সিজার করেই হোক। প্রাকৃতিক উপায়ে সন্তান জন্ম দেওয়ার পরিবর্তে বর্তমানে সিজারের আধিক্যই বেশি। কিন্তু সিজারের পর কী হয়, তার ব্যাপারে অনেকেরই স্পষ্ট ধারণা নেই। জেনে নিন সিজার করানোর ব্যাপারে দরকারি কিছু তথ্য।



সিজার করে সন্তান জন্ম দিলে চার দিনের মতো হাসপাতালে থাকতে হতে পারে। এ ব্যাপারে জানিয়েছেন আনোয়ার খান মেডিকেল কলেজ হসপিটালের ডাক্তার আয়েশা নূর মিলি । তিনি জানান, অনেক মা-ই জানেন না যে সিজার করানোর পরেও যৌনাঙ্গ থেকে রক্তপাত হয়। তবে এই রক্তপাতের পরিমাণ হবে সীমিত। সিজারের পর খুব বেশি রক্তপাত, অতিরিক্ত দুর্গন্ধ এবং গাড় রঙের রক্ত যাচ্ছে কী না সে ব্যাপারে লক্ষ্য রাখতে হবে, কারণ এগুলো ইনফেকশনের লক্ষণ।

মায়েরা শিশুর যত্ন নিতে খেয়াল রাখবেন যে বিষয়গুলো

• সিজারের পর মা-কে ভিটামিন এ খাওয়ানো হয়। তা খাওয়ানো হচ্ছে কিনা এ ব্যাপারে মা এবং তার পরিবারকে সতর্ক থাকতে হবে।
• সিজার করানোর পরে আরেকটি সমস্যায় মেয়েদের ভুগতে দেখা যায় তা হলো পরের দিন পা ফুলে যাওয়া। এক্ষেত্রে ঘুমানোর সময়ে বা শুয়ে থাকার সময়ে পায়ের নিচে বালিশ দিয়ে পা একটু উঁচু করে রাখতে হবে। তাহলে পা ফোলা কমে যাবে।
• সিজারের পর অনেক মা-ই সন্তানকে বুকের দুধ খাওয়ান না। সিজার করানোর পর তিন দিনের মাঝে বুকের দুধ না খাওয়ালে এ সময়ে স্তনে চাকা চাকা অনুভূত হয় এবং ব্যাথা হতে পারে। সমস্যার সমাধানে তোয়ালে গরম করে সেঁক দেওয়া যেতে পারে। এছাড়াও দুধ বাচ্চাকে না দিলেও বের করে ফেলে দিতে হবে বা রেখে দিতে হবে।
• সিজারের পর আরেকটি ব্যাপার যা অনেক মা-ই জানেন না, তা হলো বুকের দুধ ফিডারে রেখে খাওয়ানো। মায়ের দুধ ফিডারে করে ফ্রিজে রেখে দিলে তা বাচ্চাকে দেওয়া যাবে ১২ ঘণ্টা পর্যন্ত। ঠাণ্ডা দুধ তো অবশ্যই বাচ্চাকে দেওয়া যাবে না। কিন্তু এটা চুলায় ফুটিয়ে বা ওভেনে গরম করেও দেওয়া যাবে না। গরম পানিতে ফিডার রেখে এই দুধ গরম করে দিতে হবে। জেনে নিন বাচ্চা প্রসবকালে মা এর যত্ন

এ ছাড়াও সিজার করার পর আরও বেশ কিছু ব্যাপারে জেনে রাখা ভালো

১) ক্যাথেটার
সিজার করানোর পর একটি ক্যাথেটার ব্যবহার করা হতে পারে তার শরীরে। এটা শুধু প্রথম দিনেই রাখা হয়। পরের দিন খুলে ফেলা হয়।
২) সেলাইয়ের দাগ
সেলাইয়ের দাগটা থেকে যায় অনেকদিন, অনেক বছর পর্যন্ত। তবে অস্ময়ের সাথে তা অনেক হালকা হয়ে যায়, আগের মতো উঁচুও হয়ে থাকে না। অপারেশনের পর এই কাটা দাগ শুকাতে দিতে হবে কমপক্ষে ছয় সপ্তাহ। পুরো শুকিয়ে গেলে তারপরেই কেবল দাগ দূর করার জন্য তেল মালিশ বা দাগ দূর করার ক্রিম লাগানো যেতে পারে।
৩) অপারেশনের পর টয়লেটের কাজ সারা
এটা বেশ বড়সড় একটা অপারেশন সুতরাং অনেকেই এই অপারেশনের পর টয়লেটের কাজ সারতে ভয় পান। প্রচুর পরিমাণে পানি পান করতে হবে। প্রয়োজন হলে ডাক্তার কিছু ওষুধ দেবেন যা সহজে টয়লেটের কাজ সারতে সাহায্য করবে।
৪) হাঁটাচলা
সিজারের পর রক্ত জমাট বাঁধার ভয় যেন না থাকে তার জন্য পরের দিন হালকা হাঁটাচলা করাটা ভালো।
৫) শরীরে কাঁপুনি
শরীর থেকে অ্যানেসথেসিয়ার প্রভাব কেটে যাবার সময়ে অনেকের কাঁপুনি দেখা যায়। শরীরের নিম্নাগশে বিশেষ করে পায়ে অসাড়তা অনুভব হতে পারে। কয়েক ঘন্টার মাঝে এই অনুভুতি কেটে যাবার কথা।
৬) রক্তপাত
প্রাকৃতিকভাবে সন্তান জন্ম না দিলেও রক্তপাত হবেই। একে বলা হয় পোস্টপারটাম ব্লিডিং। এটা খুব বেশি হলে ছয় সপ্তাহ স্থায়ী হতে পারে।
৭) ভারী কাজ নিষেধ
বাচ্চার চাইতে ভারী কিছু আপনি তুলতে পারবেন না প্রথম ২-৩ সপ্তাহ। ৪-৬ সপ্তাহ ব্যায়াম বন্ধ। আর শারীরিক সম্পর্ক বন্ধ রাখতে হবে প্রথম ছয় সপ্তাহ।
৮) হাঁচি-কাশিতে ব্যাথা হতে পারে
সার্জারির পর হাঁচি-কাশি দিতে গেলে পেটে ব্যাথা লাগতে পারে। এ সময়ে পেটের ওপর বালিশ চেপে ধরে রাখলে ব্যাথা কম হবে। অনেকেই এ সময়ে বেল্ট পরে থাকেন। এই বেল্টও ব্যাথা কমাতে সহায়ক। প্রথম সপ্তাহে এই সমস্যা বেশি হবে। পরে কমে যাবে।


"</string>


</resources>
